\documentclass{article}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{bm}
\usepackage{amsmath}

\title{Домашняя работа 1}
\author{Корнилова Людмила}

\begin{document}
  \maketitle
\paragraph{Задание 1}
  \begin{enumerate}
  	\item Терм находящийся в слабой головной нормальной форме, но не в головной нормальной форме: $\lambda x.(\lambda y.y)1$
  	\item Терм находящийся в головной нормальной форме, но не в нормальной форме: $\lambda x.x((\lambda y.y)1)$
  \end{enumerate}
\paragraph{Задание 2}
  \begin{enumerate}
	\item $\text{minus} = \lambda mn.m \text{ prev }n$
	\item $\text{equals} = \lambda mn.\text{ and }(\text{iszero } (\text{minus } mn))(\text{iszero } (\text{minus } nm))$
	\item $\text{lt} = \lambda mn. \text{ and }(\text{not }(\text{iszero } (\text{minus } mn)))(\text{iszero } (\text{minus } nm))$
	\item $\text{gt} = \lambda mn. \text{ and }(\text{not }(\text{iszero } (\text{minus } nm)))(\text{iszero } (\text{minus } mn))$
	\item $\text{le} = \lambda mn. \text{ or }(\text{lt }mn)(\text{equals }mn)$
	\item $\text{ge} = \lambda mn. \text{ or }(\text{gt }mn)(\text{equals }mn)$
  \end{enumerate}

\paragraph{Задание 3}
  Построить функции
  \begin{enumerate}
    \item $\text{sum} = \lambda l.l \text{ plus } 0$
    \item $\text{length} = \lambda l.l(\lambda h.\text{ plus }1) \text{ }0$
  \end{enumerate}
\paragraph{Задание 4}
Построить функцию tail
  \begin{flalign} \nonumber
    & \text{tail} = \lambda l.\text{fst }(l \text{ prepend } (\text{pair } \text{nil } 1)) &&\\\nonumber
    & \text{prepend} =
    \lambda ht.\text{pair }
    (\text{iff }(\text{lt }(\text{snd } t)(\text{length } l))
    (\text{cons } h \text{ } (\text{fst } t))
    (\text{fst } t))
    (\text{succ }(\text{snd } t))
  \end{flalign}
  Примеры:
  \begin{flalign} \nonumber
    \text{tail }[] & = \text{fst }(\text{pair } \text{nil } 1) &&\\\nonumber
    & = \text{nil } &&\\\nonumber
    \text{tail }[2] & = \text{fst }(\text{prepend } 2 \text{ }(\text{pair } \text{nil } 1)) &&\\\nonumber
    & = \text{fst }
    (\text{pair }
    (\text{iff }(\text{lt } 1 1)(\text{cons } 2 \text{ nil})\text{ nil})
    (\text{succ } 1)) &&\\\nonumber
    & = \text{fst } (\text{pair } \text{nil } 2) &&\\\nonumber
    & = \text{nil} &&\\\nonumber
    \text{tail }[5,3,2] & = \text{fst }
    (\text{prepend } 5\text{ }
    (\text{prepend } 3\text{ }
    (\text{prepend } 2\text{ }
    (\text{pair }\text{nil }1)))) &&\\\nonumber
    & = \text{fst }
    (\text{prepend } 5\text{ }
    (\text{prepend } 3\text{ }
    (\text{pair }
    (\text{iff }(\text{lt } 1 3)(\text{cons } 2 \text{ nil})\text{ nil})
    (\text{succ } 1)))) &&\\\nonumber
    & = \text{fst }
    (\text{prepend } 5\text{ }
    (\text{pair } [3,2] \text{ } 3)) &&\\\nonumber
    & = \text{fst }
    (\text{pair } [3,2] \text{ } 4) &&\\\nonumber
    & = [3,2]
  \end{flalign}
\paragraph{Задание 5} Сконструировать терм F такой, что:
  \begin{enumerate}
  	\item $FM = F$
  	  \begin{flalign} \nonumber
  	    F  = & Y \lambda xy.x &&\\\nonumber
  	    FM = & (Y \lambda xy.x)M &&\\\nonumber
  	       = & (\lambda xy.x)(Y \lambda xy.x)M &&\\\nonumber
  	       = & Y \lambda xy.x &&\\\nonumber
  	       = & F
  	  \end{flalign}
  	\item $FM = MF$
  	  \begin{flalign} \nonumber
  	    F  = & Y \lambda xy.yx &&\\\nonumber
  	    FM = & (Y \lambda xy.yx)M &&\\\nonumber
  	       = & (\lambda xy.yx) (Y \lambda xy.yx) M &&\\\nonumber
  	       = & (\lambda y.y(Y \lambda xy.yx)) M &&\\\nonumber
  	       = & M (Y \lambda xy.yx) &&\\\nonumber
  	       = & MF
  	  \end{flalign}
  	\item $FMN = NF(NMF)$
  	  \begin{flalign} \nonumber
  	    F  = & Y \lambda fmn.nf(nmf) &&\\\nonumber
  	    FM = & (Y \lambda fmn.nf(nmf))MN &&\\\nonumber
  	       = & (\lambda fmn.nf(nmf))(Y \lambda fmn.nf(nmf))MN &&\\\nonumber
  	       = & (\lambda fmn.nf(nmf))FMN &&\\\nonumber
  	       = & NF(NMF)
  	  \end{flalign}
  \end{enumerate}
\paragraph{Задание 6} Найти нерекурсивные определения для $f$ и $g$
  \begin{flalign} \nonumber
    f = & Ffg &&\\\nonumber
    g = & Gfg
  \end{flalign}
  \begin{flalign} \nonumber
    f = & (\lambda \bm{f}.F\bm{f}g)f &&\\\nonumber
      = & f'f &&\\\nonumber
      = & Yf' &&\\\nonumber
      = & Y \lambda \bm{f}.F\bm{f}g
  \end{flalign}
  \begin{flalign} \nonumber
    g = & (\lambda \bm{g}.Ff\bm{g})g &&\\\nonumber
      = & g'g &&\\\nonumber
      = & Yg' &&\\\nonumber
      = & Y \lambda \bm{g}.Ff\bm{g}
  \end{flalign}
  \begin{flalign} \nonumber
    f = & Ffg &&\\\nonumber
      = & Ff(Y \lambda \bm{g}.Ff\bm{g}) &&\\\nonumber
      = & (\lambda \bm{f}.F\bm{f}(Y \lambda \bm{g}.F\bm{f}\bm{g}))f &&\\\nonumber
      = & Y \lambda \bm{f}.F\bm{f}(Y \lambda \bm{g}.F\bm{f}\bm{g})
  \end{flalign}
  \begin{flalign} \nonumber
    g = & Gfg &&\\\nonumber
      = & G(Y \lambda \bm{f}.F\bm{f}g)g &&\\\nonumber
      = & (\lambda \bm{g}.G(Y \lambda \bm{f}.F\bm{f}\bm{g})\bm{g})g &&\\\nonumber
      = & Y \lambda \bm{g}.G(Y \lambda \bm{f}.F\bm{f}\bm{g})\bm{g}
  \end{flalign}
\end{document}